<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>@#$%_</title><link href="http://localhost:8000/" rel="alternate"></link><link href="http://localhost:8000/feeds/acerca-de.atom.xml" rel="self"></link><id>http://localhost:8000/</id><updated>2011-05-10T03:25:00-05:30</updated><entry><title>Acerca de mi</title><link href="http://localhost:8000/acerca-de-mi.html" rel="alternate"></link><updated>2011-05-10T03:25:00-05:30</updated><author><name>Israel Fermín Montilla</name></author><id>tag:localhost:8000,2011-05-10:acerca-de-mi.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;

 "Geek de nacimiento, informático de formación y músico por
 diversión..."&lt;p&gt;Hola!, la verdad mientras escribía esto no pensé que alguien llegara a
leerlo, por eso lo escribí un poco informal, pero ya que estás aquí, no
puedo más que darte las gracias por tomarte el tiempo de leer, no sólo
lo que escribo, sino también algo acerca de mi. Me llamo Israel Fermín
Montilla y soy de Caracas - Venezuela, soy Ingeniero en Informática
egresado de la&amp;nbsp;&lt;a class="reference external" href="http://www.ucab.edu.ve"&gt;Universidad Católica Andrés Bello&lt;/a&gt;, realicé mi
Trabajo Especial de Grado en el área de Web Semántica con el Prof.
Wilmer Pereira como tutor de la misma. Actualmente me dedico al
desarrollo web, más que todo en Python, y administración de sistemas
Linux. En mi tiempo libre me gusta tocar la guitarra y ensayar con mi
banda, cuando no estoy frente a la computadora, estoy detrás de mi
guitarra. Melómano hasta la muerte, me encanta la música, especialmente
los géneros del Blues, Jazz, Rock, Funk, Metal y Fusión. Me encantan
&lt;a class="reference external" href="http://www.youtube.com/results?search_query=queen&amp;amp;aq=f"&gt;*Queen*&lt;/a&gt;, &lt;a class="reference external" href="http://www.youtube.com/results?search_query=Van+Halen&amp;amp;aq=f"&gt;*Van Halen*&lt;/a&gt;,&lt;em&gt;`The Beatles`_&lt;/em&gt; y &lt;a class="reference external" href="http://www.youtube.com/results?search_query=Eric+Clapton&amp;amp;aq=f"&gt;*Eric Clapton*&lt;/a&gt;,
además, soy fiel creyente del Rock Hecho en Venezuela, bandas como &lt;a class="reference external" href="http://www.youtube.com/results?search_query=la+vida+boheme&amp;amp;aq=0&amp;amp;oq=La+Vida+B"&gt;*La
Vida Boheme*&lt;/a&gt; y &lt;em&gt;`The Asbestos`_,&lt;/em&gt;y guitarristas como &lt;a class="reference external" href="http://www.youtube.com/results?search_query=Pablo+Mendoza&amp;amp;aq=f"&gt;*Pablo
Mendoza*&lt;/a&gt; y &lt;a class="reference external" href="http://www.youtube.com/results?search_query=Hugo+Fuguet&amp;amp;aq=f"&gt;*Hugo Fuguet*&lt;/a&gt;, han dejado muy en alto el nombre de la
música nacional en todas sus presentaciones. Lector empedernido de
cualquier tipo de libros (técnicos y literatura en general), aficionado
al cine, filántropo y misántropo a veces... en fin, otro loco más...&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>Acerca de este sitio</title><link href="http://localhost:8000/acerca-de-este-sitio.html" rel="alternate"></link><updated>2011-05-10T01:06:00-05:30</updated><author><name>Israel Fermín Montilla</name></author><id>tag:localhost:8000,2011-05-10:acerca-de-este-sitio.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Hay algo muy valioso, mucho más que cualquier cosa en el mundo, y que
increiblemente muy poca gente comparte y, debido a ese egoismo, el mundo
no avanza más rápido. Ese algo es el &lt;em&gt;conocimiento&lt;/em&gt;, el conocimiento en
las manos correctas puede producir resultados increíbles. Este sitio es
mi pequeña ventana para compartir con el mundo las pocas cosas que he
aprendido y que considero saber, esperando que alguien con más
imaginación que yo pueda aprovecharlas y, si no es el caso, al menos
tener mi conocimiento en un lugar que puedo recordar fácilmente y, si le
es útil a alguien más, mucho mejor!.&lt;/p&gt;
</summary></entry></feed>