<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>/dev/isra/blog/* - frustraciones</title><link href="//iffm.me/" rel="alternate"></link><link href="//127.0.0.1:8000/feeds/frustraciones.tag.atom.xml" rel="self"></link><id>//iffm.me/</id><updated>2013-02-03T00:00:00+04:00</updated><entry><title>Querido amigo usuario</title><link href="//iffm.me/querido-amigo-usuario.html" rel="alternate"></link><published>2013-02-03T00:00:00+04:00</published><updated>2013-02-03T00:00:00+04:00</updated><author><name>Israel Fermín Montilla</name></author><id>tag:iffm.me,2013-02-03:/querido-amigo-usuario.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;by &lt;a href="author/israel-fermin-montilla.html"&gt;Israel Fermín Montilla&lt;/a&gt; on Sun
03 Feb, 2013&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En algunas carreras me llama muchísimo la atención el hecho de que todos
tus amigos, familiares, vecinos e incluso gente que acaba de conocerte
piensan que estudiaste para proveerles servicio gratis y que, además,
debes saberlo todo de todo o no …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;by &lt;a href="author/israel-fermin-montilla.html"&gt;Israel Fermín Montilla&lt;/a&gt; on Sun
03 Feb, 2013&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En algunas carreras me llama muchísimo la atención el hecho de que todos
tus amigos, familiares, vecinos e incluso gente que acaba de conocerte
piensan que estudiaste para proveerles servicio gratis y que, además,
debes saberlo todo de todo o no sirves.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si eres médico, nunca falta salga con cosas como &lt;em&gt;sabes que tengo un
dolorcito aquí en el brazo desde hace días, ¿qué será que puedo tomar?&lt;/em&gt;,
o el típico &lt;em&gt;¿qué le puedo dar al chamo para que se le pase el
malestar?&lt;/em&gt;, si eres fotógrafo, nunca falta el que te diga &lt;em&gt;chamo, tomame
una foto ahí pal' féijbu&lt;/em&gt;. Si eres computista, la cosa es realmente
difícil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sí, soy &lt;strong&gt;Ingeniero&lt;/strong&gt; en &lt;strong&gt;Informática&lt;/strong&gt;, al igual que muchos otros
colegas por ahí, pero eso no me convierte automáticamente en tu soporte
técnico personal para repararte el &lt;em&gt;Güindows&lt;/em&gt; cada ves que le entra un
virus, configurarte la impresora cada ves que compras una nueva o
colocarle clave a tu &lt;em&gt;wifi&lt;/em&gt;. Claro que me gusta hablar de tecnología,
pero no conozco todos los modelos de &lt;em&gt;smartphone&lt;/em&gt; ni mucho menos se cómo
arreglarte el &lt;em&gt;blackberry&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero, sin lugar a dudas, los peores son los que llegan diciendo &lt;em&gt;mira,
necesito hackear esta cuenta de correo, ¿será que me puedes hacer el
favor?&lt;/em&gt;. Bueno, yo necesito dinero, ¿robarías un banco por mi?, creo que
no. Estos últimos no aceptan un educado &lt;strong&gt;no se&lt;/strong&gt; por respuesta, sino
que luego de eso te dicen &lt;em&gt;ay, pero tú deberías saber, ¿no les enseñan
en la universidad?&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Querido amigo, familiar, vecino, en fin, usuarios todos, &lt;strong&gt;no&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;no me
lo enseñan en la universidad&lt;/strong&gt;, vi muchísimas materias entre Cálculos,
Físicas, algunas Matemáticas Discretas, muchos Algoritmos y materias de
Programación, Sistemas Operativos y Redes de Computadoras, pero ninguna
de &lt;em&gt;Hackear Hotmail&lt;/em&gt; I, II o II ni ninguna electiva de &lt;em&gt;Configuraciones
Avanzadas de Impresoras&lt;/em&gt;, mucho menos &lt;em&gt;Detección y reparación de Virus
en Windows&lt;/em&gt;, y ni hablar de &lt;em&gt;Gestión avanzada de equipos BlackBerry&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Claro, me agrada ayudar a la gente, no tengo problema en ayudarte a
solventar tus necesidades tecnológicas de vez en cuando, pero &lt;strong&gt;no
abuses&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con cariño Israel.&lt;/p&gt;</content><category term="Español"></category><category term="carrera"></category><category term="frustraciones"></category></entry></feed>