<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>/dev/isra/blog/* - reflexión</title><link href="//iffm.me/" rel="alternate"></link><link href="//127.0.0.1:8000/feeds/reflexion.tag.atom.xml" rel="self"></link><id>//iffm.me/</id><updated>2014-11-21T00:00:00+04:00</updated><subtitle></subtitle><entry><title>Reflexión del día que me fui del país</title><link href="//iffm.me/reflexion-del-dia-que-me-fui-del-pais.html" rel="alternate"></link><published>2014-11-21T00:00:00+04:00</published><updated>2014-11-21T00:00:00+04:00</updated><author><name>Israel Fermín Montilla</name></author><id>tag:iffm.me,2014-11-21:/reflexion-del-dia-que-me-fui-del-pais.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Bueno, no se si estoy intenso ya con el tema de las reflexiones pero
esta será la última al menos por un buen tiempo, lo que ocurre es que
hace poco conseguí un par de escritos que pensé que había perdido cuando
formateé la computadora acá en Dubai apenas llegué …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Bueno, no se si estoy intenso ya con el tema de las reflexiones pero
esta será la última al menos por un buen tiempo, lo que ocurre es que
hace poco conseguí un par de escritos que pensé que había perdido cuando
formateé la computadora acá en Dubai apenas llegué.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto lo escribí el Miércoles 7 de Mayo de 2014, justo el día que estaba
emigrando.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Acá... lo que escribí&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Siempre que viajo, tengo la mala costumbre de estar hasta la noche antes
del vuelo haciendo maletas, esta vez no fue la excepción.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Terminé de arreglar las cosas a las 2:00am con mi mamá, luego de eso me
puse a ordenar un poco el closset pues es probable que mi prometida se
quede en mi habitación hasta que, finalmente, nos casemos en diciembre.
Al final terminé acostándome a las 5:00am.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La mañana transcurrió sin mucha novedad, a las 11:00am ya estábamos
bajando al aeropuerto y ya a las 13:00 estaba chequeado y sentado
tomándome algo con mi familia, mi familia completa, la que me tocó (mi
papá, mi mamá y mi hermano) y la que yo tuve la suerte de elegir (mi
prometida y su familia).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por recomendación de la aerolínea, debía entrar al área de embarque a
las 14:00, así que a esa hora nos dirigimos a la puerta que dirige a esa
zona, las lágrimas no se hicieron esperar, abrazos y besos para decirnos
“hasta luego” pues en diciembre estaré de vuelta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El camino al aeropuerto estuvo lleno de reflexiones, en una de las
cuales planteé, ¿por qué tiene que ser así?, el ideal venezolano desde
que tengo uso de razón siempre ha sido graduarse e irse del país, sea
por trabajo o a estudiar un post grado, la cosa es, no debería ser así,
¿por qué no prosperar en tu propio país?, después de todo es tu casa,
¿no?. Pues la respuesta es muy sencilla, también, desde que tengo uso de
razón, la manera de sobresalir entre los demás, no es hacer las cosas
bien necesariamente sino ser &lt;em&gt;más vivo que el de al lado&lt;/em&gt;, la
supervivencia del más vivo o, como se dice coloquialmente, &lt;em&gt;la viveza
criolla&lt;/em&gt;, ojo, no digo que todo el mundo sea así, pero una gran mayoría
piensa así, entonces, el ideal de éxito pareciera ser “quédate y trata
de ser más vivo que los demás, o vete a un país donde todo el mundo sea
honesto y haz las cosas como deben ser”, es decir, no te comas la luz,
cruza la calle por el rayado, no botes basura en la calle, no orines en
la calle ni enseñes a tu hijo a hacerlo, entre muchas otras cosas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La verdad es que la conversación estuvo muy amena, como siempre con mi
familia, la cuestión es que tomará bastante tiempo antes de sentarnos en
la misma mesa como hoy, a disfrutar de un buen café y hablar de
cualquier cosa, pasará algo de tiempo antes de que podamos volver a
abrazarnos como hoy mientras nos despedíamos, ahora que estoy
emprendiendo camino a otras latitudes, entiendo cuando mi mamá me decía
“algún día dirás, ¿por qué no abracé más a mis padres?”, le doy toda la
razón, nunca he sido muy cariñoso porque no me criaron así, pero justo
mientras escribo este post estoy sobrevolando el océano atlántico camino
a mi primera escala, el asiento a mi lado está vacío, como también
estará vacío el asiento frente a mi en unas horas cuando me siente a
almorzar y mañana cuando me siente a desayunar, y el día siguiente, y el
siguiente... darse cuenta de esto te pega un poco y despierta la
nostalgia y, lo peor, es que es la realidad de muchas personas que han
decidido experimentar “la triste alegría de emigrar”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Creo que la misma situación del país me recordó las razones por las que
los jóvenes profesionales deciden irse a probar suerte en otras
naciones: justo pasando el chequeo de migración, escucho un llamado de
la aerolínea: “pasajero de Lufthansa Israel Fermín, favor presentarse en
la puerta de embarque número 12”, pensé que estaban abordando temprano
así que me apuré a la puerta de embarque, allí me informan que una de
mis maletas fue “seleccionada para revisión” y que debía bajar al área
de equipaje para abrirla, vaciarla y examinar su contenido. Allí, un
Guardia Nacional del Comando Antidrogas era el encargado de revisar mi
maleta, a pesar de que traté de buscarle conversación no era muy
hablador, pero tampoco me trató mal ni fue mal educado, simplemente hizo
su trabajo, de manera muy ordenada (de verdad, no es sarcasmo) vació el
contenido, revisó la manera y volvió a colocar todo en su lugar. Luego
de eso, le pregunto al encargado de equipaje que me acompañó si de
verdad consiguen mucho contrabando de esa manera, la respuesta fue
afirmativa, no sólo eso, sino que “es algo de todos los días”, de hecho,
hace una semana “aprehendieron a una familia completa”, sí, “el señor,
la esposa y dos niñas menores de edad”, según el señor la mayor tendría
más o menos 5 años.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Luego de la revisión de equipaje, el vuelo se retrazó unos minutos,
dándome tiempo de comer algo antes del vuelo para amortiguar, entre los
locales de comida, había una arepera que de verdad no se veía bien,
quería irme por lo más económico, y lo siguiente más económico era
Burger King, hago mi cola que cada vez se hacía más larga gracias a la
lentitud del servicio y de la única cajera que se multiplexaba en tiempo
entre la cocina y la caja. Finalmente, cuando voy a pedir, no hay
tocineta, no hay aros de cebolla, no hay... bueno, ya estamos
acostumbrados, al final pedí el combo de “Dos hamburguesas con queso”
por el cual me quedan debiendo 5 bolívares porque, de nuevo, no hay
cambio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la cola para retirar el pedido, de nuevo, haciéndose cada vez más
larga porque no repartían, informan que la máquina de refrescos está
dañada y que no hay refrescos y que no entregarían los pedidos hasta que
la arreglaran, allí solté mi tradicional “coño de la madre, qué peo”
(perdonen si leen y no esperan malas palabras en un blog), al final,
molesto, pido mis hamburguesas, mis papas o que me regresen mi plata,
así que me dan mis hamburguesas (frías... además de pequeñas), al
finalizar mi delicioso almuerzo (esto sí es sarcasmo), abordé el avión.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo que más me impresionó del episodio de Burger King, no fue el hecho de
que no hubiera nada, ni el mal servicio, sino que yo era el único que
estaba molesto y que estaba reclamando algo, los demás estaban
resignados a esperar quien sabe cuánto tiempo a que arreglaran la
máquina de refrescos, les dieran hamburguesas heladas y, seguramente, un
refresco que sabe a pura soda. Esa misma actitud de “cállate que sino te
van a joder” es la que nos tiene con el agua hasta el cuello y, también,
esa actitud de “si puedo jodo al que me cae mal, me mire o me hable feo”
es la que sigue echándole agua a la piscina en la que, si seguimos como
vamos, nos ahogaremos todos, mi pregunta es, ¿hasta cuándo vamos a vivir
en la mierda?, ¿hasta cuando vamos a aceptar un “no hay” por respuesta?.&lt;/p&gt;</content><category term="Español"></category><category term="reflexión"></category><category term="personal"></category></entry><entry><title>Algo que escribí antes de emigrar</title><link href="//iffm.me/algo-que-escribi-antes-de-emigrar.html" rel="alternate"></link><published>2014-11-20T00:00:00+04:00</published><updated>2014-11-20T00:00:00+04:00</updated><author><name>Israel Fermín Montilla</name></author><id>tag:iffm.me,2014-11-20:/algo-que-escribi-antes-de-emigrar.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Revisando archivos viejos luego de que migré a &lt;em&gt;Linux Mint&lt;/em&gt;, conseguí
algo que escribí unos 3 días antes de emigrar, recuerdo haberme sentado
en mi escritorio, aún sin poder creer que me iba de casa, que me iba de
mi país, sintiéndome muy impotente de toda la situación que me …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Revisando archivos viejos luego de que migré a &lt;em&gt;Linux Mint&lt;/em&gt;, conseguí
algo que escribí unos 3 días antes de emigrar, recuerdo haberme sentado
en mi escritorio, aún sin poder creer que me iba de casa, que me iba de
mi país, sintiéndome muy impotente de toda la situación que me había
obligado a tomar esa decisión, como he dicho varias veces, a nadie le
gusta estar lejos de sus seres queridos. Recuerdo que encendí la
computadora, inicié &lt;em&gt;vim&lt;/em&gt; y simplemente empecé a escribir, quiero
compartir acá con ustedes lo que escribí esa noche antes de acostarme a
dormir con la ansiedad del viaje que me esperaba.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Esto fue lo que escribí&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La verdad, es que me describo como una persona poco emotiva, quizás un
poco seca y poco sentimental. Varios de mis amigos se han ido,
familiares, incluso, están haciendo vida ya fuera del país que lo tiene
todo y al mismo tiempo no tiene nada y, en sus respectivas despedidas,
estuve siempre tranquilo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todo cambia cuando el protagonista de la despedida es uno, me jacto de
siempre hacer valer la lógica por encima de los sentimientos al mejor
estilo vulcano pero, ante ciertas situaciones, no hay manera de evitar
que el lado humano aflore, ni Spock está excento de sucumbir ante sus
emociones de vez en cuando.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mientras preparo las maletas, pongo a punto mi bolso de mano con todos
los documentos que voy a necesitar durante el viaje de casi 24 horas, no
puedo evitar, en mi cuarto, ver todos los adornos, cosas que me han
regalado y, en mi mente, revivir esas anécdotas, ex-novias que me han
dado cosas que aún conservo, buenos amigos que me han obsequiado otras
y, lo más importante, las cosas que me ha dado mi prometida que siempre
mantengo a la vista. Historias detrás de los objetos que permanecen en
las repisas de mi habitación, inertes, testigos de cómo voy tomando
algunas que quiero llevarme y metiéndolas en mi bolso mientras, otras,
permanecerán allí, inmóviles, agarrando polvo esperando que nos veamos
de nuevo algún día.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hablar del tema con mi familia, me afecta un poco, quizás bastante. Me
voy a un lugar “no-tan-cercano”, donde hay que tomar como mínimo dos
aviones para poder llegar finalmente al destino, donde el pasaje es muy
costoso como para darse el lujo de “ir de vez en cuando a visitar” y más
aún con la situación actual de mi país. Veo a mi abuela con los ojos
aguados, tratando de no llorar, mi tía de crianza, Carmen Carrillo,
también conteniendo las lágrimas y deseándome buen viaje. Mi mamá, mi
papá y mi prometida, tratando de aprovechar al máximo estos últimos días
juntos, días en los que decidí poner de lado mis proyectos para
dedicarme a estar con mi familia y terminar ciertas diligencias para el
viaje. Días en los que me doy cuenta de los obstáculos y las trabas que
ha colocado el gobierno para restringir aún más la salida de venezolanos
a otras tierras, aún cuando sea sólo por placer, salir de Venezuela es
un privilegio y un lujo que sólo algunos pueden darse mientras vemos a
los familiares de quienes hoy detentan el poder conociendo todo el mundo
y gozando de tantas comodidades que parece absurdo, no puede haber otra
reacción más que incrementar mi alivio por salir y mi repulsión hacia
quienes han causado tanto daño.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mi nombre es Israel Fermín Montilla, tengo, a la fecha, 27 años de edad,
VENEZOLANO de nacimiento y de corazón y para el momento de escribir
esto, faltan 3 días para irme del país, en búsqueda de un mejor futuro
para mi, para mi prometida, que en diciembre será mi esposa, y para los
hijos que planeamos tener, los nietos que queremos darle a nuestros
padres. Lamentablemente, en la Venezuela actual hay pocas oportunidades
de desarrollo, la posibilidad de independizarse, salir de la casa de los
padres y tener uno su propia vivienda es casi, por no decir, totalmente,
nula. He visto a mis amigos partir, quienes me conocen saben que he
luchado hasta donde he podido, pero me apena confesar que me venció el
cansancio, ¿qué pensaría mi abuelo hoy de mi?.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En 3 días estaré viajando a un lugar donde seré un completo extraño,
perdóname Venezuela, por dejarme vencer por el fantasma del cansancio y
dejar de nadar contra la corriente para llegar a rescatarte, espero que
todo mejore pronto y se que cuando decida volver, me recibirás con los
brazos abiertos como buena madre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Familia, amigos, compañeros, conocidos… Hasta siempre!!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-- Israel.&lt;/p&gt;</content><category term="Español"></category><category term="reflexion"></category><category term="personal"></category></entry><entry><title>Algo hemos hecho mal en Venezuela, ¿qué?</title><link href="//iffm.me/algo-hemos-hecho-mal-en-venezuela-que.html" rel="alternate"></link><published>2014-10-12T00:00:00+04:00</published><updated>2014-10-12T00:00:00+04:00</updated><author><name>Israel Fermín Montilla</name></author><id>tag:iffm.me,2014-10-12:/algo-hemos-hecho-mal-en-venezuela-que.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Voy ya para cinco meses viviendo fuera del país y empiezo a ver las
cosas de otra manera, quizás estando en Venezuela todo estaba tan
caótico que me impedía pensar "fuera de la caja", quizás llegó el
momento en el que dejó de importarme y me enfoqué en mis asuntos …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Voy ya para cinco meses viviendo fuera del país y empiezo a ver las
cosas de otra manera, quizás estando en Venezuela todo estaba tan
caótico que me impedía pensar "fuera de la caja", quizás llegó el
momento en el que dejó de importarme y me enfoqué en mis asuntos y en
ayudar en lo que estuviera en mis manos, lo que sí estoy seguro es que
desde afuera y conociendo otra cultura veo las cosas desde otra
perspectiva.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quizás uno ya ve todo como normal, pero, ciertamente no lo es, me
pregunto, ¿por qué?, ¿qué está mal en latinoamética?, ¿seremos los
latinos?, ¿será verdad que la culpa la tienen los españoles por mandar
puros vagos, borrachos y piratas a conquistarnos?, no lo se, lo que sí
se es que tengo demasiadas preguntas similares y dudo que pueda
responderlas todas, pero bueno, acá vamos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Creo que &lt;strong&gt;todos&lt;/strong&gt; sabemos que &lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/List_of_countries_by_proven_oil_reserves"&gt;Venezuela tiene una de las reservas
petroleras más grandes del
mundo&lt;/a&gt;{.reference
.external}, ¿no?, no es secreto para nadie, estamos acampando, nos
dieron ganas de ir al baño, cavamos una letrina y &lt;em&gt;BOOM&lt;/em&gt;, conseguimos
petróleo mágicamente, bueno, quizás exagero, pero estamos de primeros en
la lista, seguidos de cerca por Arabia Saudita.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No compararé Venezuela con Arabia Saudita por varias razones&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Están de segundos en el listado de países con más reservas de
    petróleo en el mundo, muy cerca de Venezuela.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Son una de las cuatro monarquías absolutas en la actualidad, con
    todos los avances en esta era moderna, considero que estan atrasados
    en lo político y lo social, o eso es lo que mi mente occidental
    piensa.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hay muchas cosas básicas que no están permitidas o están realmente
    censuradas.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Voy a comparar con los Emiratos Árabes Unidos (UAE) pues es una
experiencia que puedo contar de primera mano pues, a la fecha, llevo
casi 5 meses viviendo en Dubai.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Empecemos por las reservas petroleras, Venezuela es el primero, UAE el
séptimo, es decir, estamos, por mucho, encima de UAE en cuanto a
reservas de petróleo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El petróleo, sigue siendo el principal combustible para &lt;strong&gt;casi todo&lt;/strong&gt;, y
sus derivados también están presentes en casi todo lo que vemos, así que
parece ser un buen negocio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Venezuela inició su carrera independentista del imperio español el 19 de
abril 1810, cuando se llevó a cabo el primer referendum de nuestra
historia, aquel en el que el Capitán General Vicente Emparam va al
balcón a preguntarle al pueblo si quieren que él siga gobernando, el
Padre José Cortés de Madariaga, chileno de nacimiento, agitaba la mano
por detrás del Capitán General, algunos dicen que estaba espantando una
mosca, otros dicen que le hacía una señal negativa al pueblo, lo cierto
es que el pueblo gritó un rotundo "NO!" y así empezó nuestra agitada
carrera hacia la independencia, la cual sellamos el 24 de junio de 1821
con la victoria de nuestro ejército patriota, Forjador de
Libertades[1], en Carabobo. O eso es lo que dicen los textos de
historia que estudié en el liceo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="La famosa escena del 19 de
abril" src="https://dl.dropboxusercontent.com/s/0rqe0kwn4yxeubp/emparan.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por su parte, UAE logró su independencia del Reino Unido en 1971 no he
leído mucho de su historia aún, pero lo que sí se es que hasta
principios de la década de los 90, &lt;a href="http://www.forocoches.com/foro/showthread.php?t=1243603"&gt;esto era un
desierto&lt;/a&gt;{.reference
.external}, y hablo de Dubai, en 13 años levantaron rascacielos, para
2008 o 2009, ya tenían incluso islas artificiales, hoy día el edificio
más alto del mundo queda en Dubai (&lt;a href="http://es.wikipedia.org/wiki/Burj_Khalifa"&gt;Burj
Khalifa&lt;/a&gt;{.reference
.external}), los edificios 100% resicenciales más altos del mundo
también (&lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/23_Marina"&gt;23 marina&lt;/a&gt;{.reference
.external} y &lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Princess_Tower"&gt;Princess
Tower&lt;/a&gt;{.reference
.external}) e incluso uno de los hoteles más lujosos del mundo,
contruido en una isla artificial (&lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Burj_Al_Arab"&gt;Burj al
Arab&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Dubai en
1990" src="https://dl.dropboxusercontent.com/s/1uhz4nqv925vc0e/dubai-desierto.jpg"&gt;
&lt;img alt="Misma calle en
2003" src="https://dl.dropboxusercontent.com/s/1unk24ambjrj6tt/dubai2003.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora bien, todo esto fue a punta de petróleo, acá no hay bellezas ni
muchos recursos naturales, sí, hay playas muy bonitas, pero ¿montañas?,
¿nieve?, ¿picos?, ¿sabana?, pues no, acá donde no hay rascacielos y
edificios enormes, hay arena, no estoy seguro cómo obtenemos agua
potable acá porque según me han dicho, son contadas las veces que llueve
durante el año, así que no creo que haya embalses naturales como en
Venezuela, ¿turismo? hoy claro que sí, hay maravillas arquitectónicas y
de ingeniería, invirtieron sus ganancias petroleras en infraestructura,
servicios y crecimiento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En Venezuela, ¿qué hemos hecho con el petróleo?, desde que estudiaba
primaria, mi maestra de &lt;em&gt;sociales&lt;/em&gt; siempre decía "Venezuela es un país
monoproductor de petróleo" y eso mismo fue repetido por distintos
profesores hasta que salí de bachillerato y luego durante la
Universidad, en una que otra materia social (recuerden que estudié
Ingeniería), también, el mismo cuento y las mismas palabras. Todo, lo
que se hace en Venezuela, es también &lt;em&gt;a punta de petróleo&lt;/em&gt;, entonces,
por qué hay rascacielos, islas artificiales y autopistas de 16 canales
en Dubai, mientras que en Venezuela aún hay que pasar por carreteras de
tierra para llagar a algunos pueblos en los que llega señal celular de
Movistar, pero no una línea telefónica de tierra de CANTV, y ni hablemos
de internet de banda ancha. Mientras en un país se levantan rascacielos,
en el otro tardan &lt;strong&gt;años&lt;/strong&gt; para reparar una torre quemada de Parque
Central.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Parque central en
2004" src="https://dl.dropboxusercontent.com/s/542kzmo8bzzqox1/parque-central-quemado.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y eso que Venezuela tiene más tiempo en el mercado petrolero que UAE,
Venezuela es uno de los países fundadores de la OPEP (Organización de
Paises Exportadores de Petróleo) en 1960, mientras que los Emiratos
Árabes, ingresaron en 1967, y en un país las escuelas parecen
universidades americanas (sí, las escuelas, colegios, liceos), y en el
otro el sistema de educación pública y gratuita a veces sufre para
iniciar el año escolar por falta de pupitres, goteras o fugas de agua en
los baños.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No comprendo, además, cómo en un país es normal ver tasas de homicidios
de 60 o 70 por semana, mientras que en el otro le roban el bolso a un
amigo en la playa (ayer) con la ropa, el celular y las llaves del
apartamento y &lt;strong&gt;todo el mundo&lt;/strong&gt; está impresionado por la noticia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cómo UAE teniendo mucho menos petróleo que Venezuela, está en el lugar
28 entre las &lt;a class="reference external" href="http://www.heritage.org/index/ranking"&gt;economías más estables del
mundo&lt;/a&gt;,
mientras que Venezuela aparece de cuarto si contamos de forma regresiva.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esas son todas las preguntas que me hago, cualquiera podría decirme "el
desarrollo de un país no se mide por la cantidad de rascacielos que
tenga", es cierto, vamos a verlo por calidad de vida, en Venezuela,
ejerciendo mi profesión, mudarme de casa de mis padres, así fuera a una
habitación, era un sueño. Acá, puedo alquilar algo decente tranquilo,
hacer mercado y darme uno que otro gusto de vez en cuando, y en una
posición "de menor jerarquía" en la cadena alimenticia, en Caracas, era
&lt;em&gt;Lead developer / CTO&lt;/em&gt; de un startup de telefonía en la nube, acá soy
&lt;em&gt;Jr. Software Engineer&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No vamos a verlo por cantidad de rascacielos, vamos a verlo por cantidad
de recursos naturales, en Venezuela tenemos Petróleo, Gas, Carbón,
Aluminio (Bauxita, creo), Oro, Níquel, Cobre, Hierro, incluso creo que
Diamantes y, además Energía Hidroeléctrica según recuerdo de las clases
de Geografía del Prof. Tito Calderón.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No vamos a verlo en cantidad de rascacielos, vamos a verlo en
posibilidades de hacer turismo, y digo turismo natural: tenemos la Isla
de Margarita, donde tengo entendido que se puede hacer surf, wind surf y
kite surf y además, las playas más impresionantes que he visto se
encuentran contenidas en los más de 4mil Kilómetros de costa venezolana,
los ríos en la sabana, donde se puede hacer Kayak extremo, la Gran
Sabana, los asentamientos indígenas en Amazonas y Delta Amacuro, la
caída de agua más alta del mundo, el Salto Ángel, la Cueva del Guácharo,
tenemos sabana, desierto, playa y montaña, todo en un mismo país de poco
menás de 900 mil kilómetros cuadrados, ¿no tan grande eh? y además
suelos fértiles por todos lados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cómo es posible que un país, mi país, teniendo todo eso esté en las
condiciones que está, que toda la población joven y profesional está
emigrando, literalmente &lt;em&gt;dejando el pelero&lt;/em&gt;. Dicen que nadie es profeta
en su tierra, mi teoría es que Arturo Uslar Pietri es el hombre que ha
estado más claro en la vida cuando escribió su artículo "Sembrar el
Petróleo", mi teoría es que en algún momento oculto de la historia, se
vino de paseo al medio oriente y, como el suelo es pura arena y es muy
difícil hacer crecer plantas, hicieron crecer edificios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Alguien me puede explicar?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="dafuq?" src="https://dl.dropboxusercontent.com/s/bkk53ile2u1jlrs/jackie-chan-meme.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[1] Hoy, Follador de libertades&lt;/p&gt;</content><category term="Español"></category><category term="reflexion"></category><category term="personal"></category></entry><entry><title>Ahora soy lead developer y no tengo mucha idea: anécdotas y reflexión</title><link href="//iffm.me/ahora-soy-lead-developer-y-no-tengo-mucha-idea-anecdotas-y-reflexion.html" rel="alternate"></link><published>2013-09-23T00:00:00+04:00</published><updated>2013-09-23T00:00:00+04:00</updated><author><name>Israel Fermín Montilla</name></author><id>tag:iffm.me,2013-09-23:/ahora-soy-lead-developer-y-no-tengo-mucha-idea-anecdotas-y-reflexion.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Primero que nada, me gustaría pedir disculpas (o permiso xD) si cometo
algún error ortográfico en este artículo, se me olvidó pasar el
&lt;a class="reference external" href="http://aspell.net/"&gt;aspell&lt;/a&gt;, el hecho es que,
para ponerlos un poco en contexto, vengo de un rato un poco etílico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bueno, para empezar, quienes me conocen y están pendientes …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Primero que nada, me gustaría pedir disculpas (o permiso xD) si cometo
algún error ortográfico en este artículo, se me olvidó pasar el
&lt;a class="reference external" href="http://aspell.net/"&gt;aspell&lt;/a&gt;, el hecho es que,
para ponerlos un poco en contexto, vengo de un rato un poco etílico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bueno, para empezar, quienes me conocen y están pendientes de mi
desarrollo como profesional, saben que ahora estoy en un puesto de
&lt;em&gt;líder de proyecto&lt;/em&gt; en un startup de telefonía en la nube. Además, quien
me conozca sabe que los temas &lt;em&gt;gerenciales&lt;/em&gt; siempre me han dado ladilla,
como decimos acá en Venezuela.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El tema es que siempre, desde que tengo personal a mi cargo, me he
esforzado en hacerles entender que &lt;strong&gt;no&lt;/strong&gt; trabajan para mi, &lt;strong&gt;sino
conmigo&lt;/strong&gt;, es decir, &lt;strong&gt;no soy&lt;/strong&gt; su jefe, sino alguien que los debe
ayudar a cumplir con sus obligaciones a tiempo y a quien le pueden
preguntar en caso de alguna duda, en fin, alguien quien puede
enseñarles, una especia de mentor o profesor o como quieran verlo. Para
mi, la definición de un líder, debe ser alguien a quien respetas
profesional y personalmente, alguien de quien consideras que puedes
aprender y a quien no le molesta aprender de ti. Eso, para mi, es un
líder.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Luego, está otro tema, uno que se remonta a cuando estaba estudiando en
la UCAB y discutía temas diversos con mi pana &lt;a class="reference external" href="http://gerardobarcia.com/blog/"&gt;Gerardo
Barcia&lt;/a&gt;, gran
fanático de los temas que tienen que ver con Gerencia de Proyectos. Uno
de los temas que siempre causó controversia fue el del papel del
Ingeniero en un proyecto: gerente o ejecutor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Siempre abogué por el papel del Ingeniero como &lt;em&gt;ejecutor&lt;/em&gt; de un
proyecto, es decir si estudias &lt;em&gt;supuestamente&lt;/em&gt; 5 años en una Universidad
y te enseñan a programar y diversos conceptos de sistemas operativos y
distribuidos, es para que los apliques en los sistemas que vas a
implementar o en los proyectos que vayas a desarrollar, además, en el
mundo de la informática se aplica mucho lo que yo llamo la &lt;em&gt;cultura
hacker&lt;/em&gt;, que es el hecho de &lt;em&gt;respetar&lt;/em&gt; a alguien que sabe más que tú y
que de verdad puedes comprobar que es así, es decir, alguien quien sabe
de qué habla y de quien puedes aprender o, quizás no, quizás es
simplemente alguien que está a tu mismo nivel pero que tiene las mismas
ganas que tu de aprender y tiene la misma &lt;em&gt;curiosidad científica&lt;/em&gt; por
descubrir cosas y, quizás &lt;em&gt;reinventar la rueda&lt;/em&gt; sólo para ver cómo
funciona.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otra parte, mi pana Gerardo siempre pensó que el rol del Ingeniero
en un proyecto es el del Gerente. Decirle a los técnicos qué hacer y
cómo hacerlo, estimar el tiempo que deberían tardarse, supervisarlos,
ver que lo que hacen cumple y aceptarlo o rechazarlo y dar directrices
de cómo y por dónde debe encaminarse el proyecto, es decir, el rol del
gerente de proyectos o, quizás, consultor.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;¿Quién tenía la razón?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pues creo que ambos, un Ingeniero en un proyecto debe cumplir ambos
roles, sin embargo para poder liderar un equipo, &lt;strong&gt;siempre&lt;/strong&gt; he dicho
que debes tener experiencia suficiente como para poder decirle a alguien
lo que debe hacer con total confianza, es decir, poder tener la
habilidad, el conocimiento y la experiencia para conocer y prever
imprevistos dentro del proceso y advertir a la persona acerca de &lt;em&gt;con
qué se podría encontrar&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El punto es que a mi pana Gerardo, le ha tocado programar, y programar
&lt;strong&gt;duro&lt;/strong&gt;, al igual que a mi. Desarrollar sistemas en los que &lt;em&gt;alguien&lt;/em&gt;
nos dice qué hacer y cuáles son las necesidades y debemos escribir
software que las cubra o que las automatice de la mejor manera posible y
sin poder tomar muchas decisiones acerca del &lt;em&gt;cómo&lt;/em&gt; implementar las
cosas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora a mi, aunque considero, &lt;em&gt;quizás&lt;/em&gt;, no tener la experiencia
necesaria, me toca liderar un equipo de programadores. Mi equipo me
respeta profesionalmente y nos llevamos &lt;strong&gt;muy bien&lt;/strong&gt; personalmente, de
hecho, me parece que mi equipo está conformado por las mejores personas
que alguien podría querer, todos le ponen muchísimas ganas e incluso han
resuelto problemas en los que no tenía ni idea ni tiempo de revisar a
fondo cómo solventarlos, obviamente, todos estamos aprendiendo, ellos
porque aún están estudiando en la Universidad y el trabajo les sirve de
experiencia y yo porque es mi primer trabajo al frente de un equipo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como &lt;em&gt;persona a cargo&lt;/em&gt; de un equipo, he metido la pata y &lt;strong&gt;mucho&lt;/strong&gt;,
desde estimando tareas que toman más de lo que pensé, porque en realidad
no eran una tarea sino &lt;strong&gt;muchas&lt;/strong&gt; que eran necesarias para cumplir un
objetivo, causando que quizás la persona se frustrara porque se tardó
mucho haciéndola, hasta viendo dependencias entre tareas que eran obvias
y asignándolas de manera errada con prioridades distintas y retrasando
algunas entregas, sí, lo se, &lt;strong&gt;terrible&lt;/strong&gt;. Pero el colmo, y lo que me
hace escribir este artículo es que ocurrió algo en una reunión que me
hizo cuestionarme a mi mismo como líder de proyecto y como Ingeniero a
cargo de un proyecto:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hace más o menos un mes y medio, se discutió el flujo de un proceso y
cómo debía ser implementado yo dije que debía ser de &lt;em&gt;X&lt;/em&gt; forma y el CEO
dijo que debía ser de &lt;em&gt;Y&lt;/em&gt; forma, al final, se hizo de la forma &lt;em&gt;Y&lt;/em&gt;, pero
el tiempo demostró que la forma &lt;em&gt;X&lt;/em&gt; era la correcta, entonces, tiempo y
esfuerzo &lt;em&gt;quizás&lt;/em&gt; perdidos. No me duele mi tiempo y mi esfuerzo, sino el
de mi equipo porque fue &lt;strong&gt;mi culpa&lt;/strong&gt; que las cosas no se hicieran bien
desde el principio, no se, capaz me faltó liderazgo o capacidad de
&lt;em&gt;algo&lt;/em&gt; en el momento de la primera discusión, no lo se, el punto es que,
reflexionando, capaz producto de las bebidas espirituosas de hoy, he
empezado a pensar que quizás no estoy listo para asumir
responsabilidades de este calibre aún, quizás sea algo de actitud o
quizás sea algo de aptitud. Ustedes, ¿qué piensan?.&lt;/p&gt;</content><category term="Español"></category><category term="reflexion"></category><category term="personal"></category></entry><entry><title>Graduado, ¿y ahora?</title><link href="//iffm.me/graduado-y-ahora.html" rel="alternate"></link><published>2012-06-27T00:00:00+04:00</published><updated>2012-06-27T00:00:00+04:00</updated><author><name>Israel Fermín Montilla</name></author><id>tag:iffm.me,2012-06-27:/graduado-y-ahora.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Bueno, vengo con otra reflexión respecto a qué ocurre al culminar la
carrera a nivel universitario, quiero empezar aclarando que acá expondré
mi (¿poca?) experiencia personal y este artículo estará marcado por mi
manera particular de ver las cosas que no necesariamente resulta ser la
de todos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Realmente no hace …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Bueno, vengo con otra reflexión respecto a qué ocurre al culminar la
carrera a nivel universitario, quiero empezar aclarando que acá expondré
mi (¿poca?) experiencia personal y este artículo estará marcado por mi
manera particular de ver las cosas que no necesariamente resulta ser la
de todos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Realmente no hace mucho que salí de la Universidad al campo laboral
formalmente, aunque durante mis años de estudiante trabajé en un par de
cosas. Parte de mi filosofía y experiencia durante la carrera ya la he
escrito en un artículo anterior, y en otro bastante reciente, sin
embargo, muchas cosas van cambiando a lo largo del tiempo, no es que sea
un profesional muy experimentado, pero, espero que estas líneas le
sirvan a alguien para guiarse, eso si, sin echarme la culpa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Particularmente, mientras estuve estudiando y trabajando, tuve un
pequeño complejo de inferioridad por no estar aún graduado, aquí en
Venezuela, como se dice en criollo, "la gente come mucho título", es
decir, sin el título no eres nadie, sin el certificado, no sabes. Ahora,
acabando de salir, el complejo es el mismo, pero por estar "recién
graduado". Esas dos etiquetas son temas sociales muy graves, he
conseguido TSU que saben mucho más que muchos Ingenieros que conozco y
estudiantes que pueden resolver un problema mejor que un profesional ya
graduado, por ello, no hay que acomplejarse por estar en alguna de esas
situaciones, al final, lo que le interesa a la empresa es alguien que
haga el trabajo y que pueda hacerlo bien, mientras, tanto las empresas
como los profesionales, no entiendan esto, el mundo laboral estará
plagado de piratas con título y gente brillante que, o bien está por
obtenerlo o, por alguna razón no les fue posible, la etiqueta de "recién
graduado", debería significar "soy joven y puedo aprender rápido,
contrátame" y no "no tengo experiencia, explótame".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esos mismos complejos, me llevaron a aceptar trabajos con poca paga y
muchas responsabilidades, cobrar poco por desarrollar proyectos para
algunos clientes y no decir nada, ante esto, no me queda más que decir,
no se dejen explotar, sean pasantes o profesionales recién graduados, su
trabajo vale, no trabajen tiempo extra gratis, a menos que sea realmente
necesario o sea su culpa, respeten su horario de trabajo, sean los
primeros en llegar, pero también salgan a la hora, tienen familias,
amigos, novias con quienes compartir, quizás puedan dedicar parte de ese
tiempo, también, a algún pasatiempos o a desarrollar algún proyecto
personal o para algún cliente bajo la figura de "freelancer", utilicen
su trabajo como un gimnasio para poner el forma el músculo de
programación, para agarrar experiencia y conocimiento, pero no lo
apliquen sólo allí, citando a mi amigo Nhomar Hernández, "hay que
trabajar cada día como si fuera el último", pero no sólo en una cosa,
hay que diversificar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una vez graduados, pensamos que dejaremos de estudiar pero, en realidad,
apenas empezamos, cada proyecto puede enviarnos varios meses a wikipedia
o hacernos sumergir en una serie de libros y conceptos que, si bien
puede que no sean técnicos de computación, forman parte del contexto del
sistema y debemos manejarlos, por ejemplo, durante mi breve paso por el
mundo de los ERP cuando trabajé
en &lt;a class="reference external" href="http://vauxoo.com/"&gt;Vauxoo&lt;/a&gt;, tuve que aprender
conceptos de contabilidad e inventarios, incluso características de
equipos de refrigeración para un proyecto, además de estudiar e
investigar muchísimo sobre las herramientas usadas en la empresa pues
eran nuevas para mi (Python y OpenObject, la plataforma de OpenERP). En
esta carrera, básicamente, nunca dejamos de estudiar y aprender,
actualmente, en mi actual trabajo
en &lt;a class="reference external" href="http://zava.com.ve"&gt;Zava&lt;/a&gt;, me toca investigar
sobre la cultura italiana alrededor del mundo y las tendencias actuales
de la misma, además del framework utilizado para el desarrollo del
proyecto (Django). Finalmente, recuerdo algo que me dijo un buen amigo,
Tomás Henríquez: "los primeros empleos te definen, mosca con lo que
eliges", ciertamente, los primeros empleos definen quien serás
profesionalmente, por ello, si en los primeros tres trabajos programaste
en Java o en PHP, o administraste servidores, muy probablemente para el
cuarto te busquen para hacer eso mismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ciertamente, en el mismo orden de ideas de Tomás, "es preferible pasar 3
o 4 meses desempleado que trabajar en algo que no te gusta". El proceso
de hacer tu "plan de carrera" debe comenzar antes de graduarte, debes
pensar qué quieres hacer, en mi caso, quiero especializarme en
Desarrollo de Software, un campo muy competitivo, por ello, seleccioné
herramientas que no fueran muy comunes en el área, de esta manera te
diferencias del resto, claro que se programar en PHP y Java (en .NET no
por un tema de principios) pero todo el mundo programa en PHP, .NET y
Java, por lo que en un primer momento seleccioné Perl como el lenguaje
en el que me especializaría, empecé a hacer tutoriales, leer libros y
hacer algunos programas utilizando las librerías del CPAN, esto cambió
cuando entré en &lt;a class="reference external" href="http://vauxoo.com/"&gt;Vauxoo&lt;/a&gt; y
aprendí Python, mi actual hacha de batalla, por ahora, mi plan de
carrera es especializarme en Desarrollo Web, en todos sus campos,
Back-End y Front-End: desde servicios web y web semántica, hasta RIA, un
buen programador debe ser versátil y adaptarse a cualquier parte del
proyecto. Para cerrar, quiero aclarar que con esto último no estoy
diciendo que se casen con una tecnología o un lenguaje en particular,
aprendan de todo un poco, sean buenos, pero hay que especializarse y ser
excepcionalmente bueno en algo, yo elegí Desarrollo en Python, y estoy
trabajando en ello, también programo en PHP, Java, Perl y C/C++ si es
necesario, pero mi principal herramienta es Python y, aún así, tengo
intenciones de aprender Ruby.&lt;/p&gt;</content><category term="Español"></category><category term="personal"></category><category term="reflexión"></category></entry><entry><title>Algo sobre Dennis Ritchie</title><link href="//iffm.me/algo-sobre-dennis-ritchie.html" rel="alternate"></link><published>2011-10-18T00:00:00+04:00</published><updated>2011-10-18T00:00:00+04:00</updated><author><name>Israel Fermín Montilla</name></author><id>tag:iffm.me,2011-10-18:/algo-sobre-dennis-ritchie.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Quizás no sepas de quien se trata, es probable que hayas escuchado su
nombre alguna vez si (¿y sólo si?) estudias o estudiaste computación,
informática o alguna carrera similar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aún así, si no eres computista, seguramente utilizas algo basado en
alguno de sus trabajos, sin importar que utilices Windows, Linux …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Quizás no sepas de quien se trata, es probable que hayas escuchado su
nombre alguna vez si (¿y sólo si?) estudias o estudiaste computación,
informática o alguna carrera similar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aún así, si no eres computista, seguramente utilizas algo basado en
alguno de sus trabajos, sin importar que utilices Windows, Linux o Mac
OS, estás aprovechando algo del legado de este genio. Dennis Ritchie
falleció este 12 de octubre, a la edad de 70 años. Una semana despues de
que perdiéramos a otra mente brillante, pero del mundo de los negocios:
el Sr. Steve Jobs. Ritchie, quien era PhD en Ciencias de la Computación,
fue uno de los desarrolladores principales del sistema operativo UNIX y
el diseñador del Lenguaje de Programación C, co-autor del libro "The C
Programming Language" junto con Brian Kernighan, mejor conocido como
"The K&amp;amp;R Book", uno de los mejores textos de referencia acerca del
lenguaje. Si eres usuario de UNIX, Linux o Mac OS, estás utilizando algo
que se basa en uno de sus trabajos, de hecho, en ambos. Galardonado en
1999 con el Premio Nacional de Tecnología en los Estados Unidos, ganador
del Turing de 1983, autor de múltiples publicaciones en el campo de los
Lenguajes de Programación y las Ciencias de la Computación en general,
investigador como forma de vida, realmente hemos perdido a una de las
mentes más brillantes del siglo XX.&lt;/p&gt;</content><category term="Español"></category><category term="reflexion"></category><category term="personal"></category><category term="Denis Ritchie"></category></entry></feed>